【電子支付】中大深圳分校講師堅拒手機付款：信不過內地私隱法

今時今日在內地行走江湖，帶電話絕對比現金方便。一機在手，不論到商場、街市，甚至畀錢乞丐，也可用支付寶或微信支付。去年亞里巴巴創辦人馬雲在杭州會見特首林鄭月娥時，指希望香港可以變為無現金城市。有意見認為香港電子支付已落後於內地，如商務及經濟局局長邱騰華曾指，香港電子支付方式落後，認為八達通早年成功是拖慢香港電子支付的發展。然而，中文中學工商管理學士綜合課程主任李兆波卻說：「我不同意㗎！」他認為，很多人以為內地發展成為無現金城市很先進，只是因為內地消費信貸市地未成熟，偽鈔問題嚴重，才催生另一種交易方式。

李兆波每星期有一天要到位於深圳的中大分校教書，即使因為要出糧而有內地的銀行戶口，他也沒有安裝手機付款，原因是他認為私隱應該凌駕在便捷之上。他承認這種堅持，的確令他在內地行走江湖帶來不便，例如在學校飯店不收現金，他需要叫學生幫他用手機付款，再付學生現金，或離開學校，來回步行半小時，到接受現金付款的快餐店用餐。

不會很麻煩嗎？李兆波搖頭道：「任何事方便一定不安全，你坐飛機都係，要經過入境、海關、X光機，麻煩，但安全。」

私隱保障：兩地之文化差異
李兆波又認為，手機付款不一定最方便。「最近最上海，買兩杯喜茶，我拿銀紙出來，連找錢也不過是十幾秒。用手機又要去個頁面掃來掃去，好多工序。手機付款是方便職員不用找錢，方便公司計數。」（盧君朗攝）

李兆波又認為，手機付款不一定最方便。「最近最上海，買兩杯喜茶，我拿銀紙出來，連找錢也不過是十幾秒。用手機又要去個頁面掃來掃去，好多工序。手機付款是方便職員不用找錢，方便公司計數。」（盧君朗攝）

因為要擴大市場佔有率，手機付款商近年有不同優惠攻勢，但這些優惠背後，可能暗藏危機——自己的數據和行蹤被出售給各機構，為大數據分析之用。他解釋，國際公司的數據收集做法相對較透明，用戶可在條款了解清楚；內地雖亦有私隱保障的法例，但港人對內地的法制未必有足夠信心。

除非走投無路，否則他不會向手機支付屈服：「我內地有銀行戶口，簽信用卡我可以用內地戶口找數。我不喜歡將所有東西放在電話。阿里巴巴（WeChat Pay）和支付寶是內地電子支付的兩大巨頭，付款的選擇不夠香港多，我不想將資料畀哂這兩間公司。我跟內地學生討論過私隱問題，他們沒有留意私隱問題，始終社會未發展到關注這方面。」

據中華人民共和國憲法第四十條，中華人民共和國公民的通信自由和通信秘密受法律的保護。但於2016年中國最高人民檢察院頒佈了《關於辦理刑事案件收集提取和審查判斷電子數據若干問題的規定》這項新法例，執法人員及機構在處理刑事案件的過程中，可向任何人索取微博、群組通訊記錄、手機短訊及電子郵件等電子數據資料。
李兆波說：「我不喜歡將所有東西放在電話。阿里巴巴（WeChat Pay）和支付寶是內地電子支付的兩大巨頭，我不想將資料畀哂這兩間公司。」（視覺中國）

李兆波說：「我不喜歡將所有東西放在電話。阿里巴巴（WeChat Pay）和支付寶是內地電子支付的兩大巨頭，我不想將資料畀哂這兩間公司。」（視覺中國）

選擇多元才是香港

然而，說到個人資料外洩問題，八達通也試過將個人八達通、自動增值服務及「日日賞計劃」會員的個人資料轉售給合作商戶。那李兆波豈不連八達通也不應該用？他解釋，在香港，起碼有守則跟隨，發生什麼事的話，社會會擾攘一番，下次不敢「亂嚟」，他說：「香港對資料交易有操守，但內地只由兩間公司主導，市場沒有開放。如果你用手機買薯片沒問題，但如果買藥或看醫生，這些醫療數據賣給保險公司，他日買保險會不會貴點？當大家用手機付款時，有沒有留意私隱問題？」

然則，使用電子支付與否，與兩地文化差異亦有關。兩大巨頭落戶香港，因要符合香港的私隱條例，尚算安心；但情況搬到內地，港人就無法得知相關資訊的用途，「他們跟保險公司有好多合作，對消費者不利，對香港人而言，（感覺）不太舒服。」說到底，是法治制度有沒有信心。
李兆波消費用信用卡、八達通等，他認為選擇多元以及安全才最重要。(盧君朗攝)

李兆波消費用信用卡、八達通等，他認為選擇多元以及安全才最重要。(盧君朗攝)

香港互聯網註冊管理公司8月公布《流動電子支付：從顧客至商戶的電子轉型》調查顯示，八成四受訪者曾經使用流動支付，惟逾半對流動支付有顧慮，包括網絡安全及個人私隱所引致的問題。

李兆波認為香港的電子付款選擇多，因此不用局限於手機行動支付方式。「我不覺得香港沒選擇，八達通、信用卡、Visa Pay已很方便，揀張信用卡，大把積分可以儲。當年八達通是由地鐵牽頭，因為使用量大，造就了巴士和其他地方都用八達通，那我為什麼還要用支付寶？」

香港金融管理局早前公布，香港電子支付生態「發展成熟」，信用卡、八達通等電子方式支付，交易額佔整體私人消費開支六成以上。香港中文大學經濟學系副教授莊太量在接受「BBC」訪問時說：「中國相當於由零開始，建立（無現金社會）的基建。但香港的『基建』已經存在，市民已經非常習慣使用『八達通』及『信用卡』。要改變，十分困難。」

「人最緊要個腦」
香港亦有餐廳由點餐到送食物到跟前，皆用機械操作，途中不需跟人說半句話。AI慢慢地滲透我們生活的每一個環節。（盧君朗攝）

香港亦有餐廳由點餐到送食物到跟前，皆用機械操作，途中不需跟人說半句話。AI慢慢地滲透我們生活的每一個環節。（盧君朗攝）

其實信用卡和八達通都是電子付款系統，只是不與手機互聯互通，李兆波認為，當手機加上八達通及信用卡功能時，其便捷程度不會比微訊及支付寶差。他又補充，一直不用手機付款的原因，亦因為不想變蠢。「你遺失手機怎辦？手機沒電怎辦？遇上極端事件如地震打風、冇水冇電，電話收不到訊號（系統）咪死哂？」

世界經濟論壇發表報告指，2020年各職業將逐漸被人工智能AI取代，當中包括文書及行政工作，建造及生產工作、文字寫作及娛樂以致法律相關工作。港燦到廣州一日遊，亦深感人與人的溝通少得可憐，其實不只是內地，香港亦有迴轉壽司店由點餐到送食物到跟前，都用機械操作，途中不需跟人說半句話。當世界迎接AI（Artificial intelligence）的來臨，李兆波卻說：「我在內地見過好有趣的情況，見到一堆車停在馬路邊，到底發生什麼事？原來司機一直靠導航指左指右，網絡死了，就不懂路了。我揸車最多會拿電話看看方向，大部分時間都靠認路，也不會用電話的日記功能，人最緊要個腦。」

push

撐

支那電子支付根本勁落後

成日去D餐廳碌卡，D職員搞勁耐都碌唔到
好多連碌卡部機都唔識用要我教返佢轉頭

Apple pay, paywave 已經滿足晒...用qr code 係on9

呢個人仲有無儲coupon

佢上得深圳已經冇私隱la

又喺喎

係南山便利店買嘢，前面用微信支付，屌佢老母訊號收得差，搞左成個字，店員要開多個櫃位俾我埋單

反智

@賣女孩的火柴

反而覺得九巴出月票要支持下
用返原本張八達通
只要平均計 一日塔到26蚊或以上
基本上有蘇，尤其假期可以去下多啲地方
以前好多時因為車費而宅喺屋企

香港人真善忘
香港八達通使用範圍相對細得多
當年爆出賣個人資料已經搞到滿城風雨
而家支那啲乜柒pay仲信得過？

Pish